% Autor: Kamil Ziemian

% ---------------------------------------------------------------------
% Podstawowe ustawienia i pakiety
% ---------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag} % Wykrywa przestarzałe i niewłaściwe
% sposoby używania LaTeXa. Więcej jest w l2tabu English version.
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
% {rozmiar papieru, rozmiar fontu}[klasa dokumentu]
\usepackage[MeX]{polski} % Polonizacja LaTeXa, bez niej będzie pracował
% w języku angielskim.
\usepackage[utf8]{inputenc} % Włączenie kodowania UTF-8, co daje dostęp
% do polskich znaków.
\usepackage{lmodern} % Wprowadza fonty Latin Modern.
\usepackage[T1]{fontenc} % Potrzebne do używania fontów Latin Modern.



% ---------------------------------------
% Podstawowe pakiety (niezwiązane z ustawieniami języka)
% ---------------------------------------
\usepackage{microtype} % Twierdzi, że poprawi rozmiar odstępów w tekście.
% \usepackage{graphicx} % Wprowadza bardzo potrzebne komendy do wstawiania
% grafiki.
% \usepackage{verbatim} % Poprawia otoczenie VERBATIME.
% \usepackage{textcomp} % Dodaje takie symbole jak stopnie Celsiusa,
% wprowadzane bezpośrednio w tekście.
\usepackage{vmargin} % Pozwala na prostą kontrolę rozmiaru marginesów,
% za pomocą komend poniżej. Rozmiar odstępów jest mierzony w calach.
% ---------------------------------------
% MARGINS
% ---------------------------------------
\setmarginsrb
{ 0.7in} % left margin
{ 0.6in} % top margin
{ 0.7in} % right margin
{ 0.8in} % bottom margin
{  20pt} % head height
{0.25in} % head sep
{   9pt} % foot height
{ 0.3in} % foot sep



% ---------------------------------------
% Często używane pakiety
% ---------------------------------------
% \usepackage{csquotes} % Pozwala w prosty sposób wstawiać cytaty do tekstu.
% \usepackage{xcolor} % Pozwala używać kolorowych czcionek (zapewne dużo
% więcej, ale ja nie potrafię nic o tym powiedzieć).



% ---------------------------------------
% Pakiety do tekstów z nauk przyrodniczych
% ---------------------------------------
% \let\lll\undefined % Amsmath gryzie się z językiem pakietami do języka
% % polskiego, bo oba definiują komendę \lll. Aby rozwiązać ten problem
% % oddefiniowuję tę komendę, ale może tym samym pozbywam się dużego Ł.
% \usepackage[intlimits]{amsmath} % Podstawowe wsparcie od American
% % Mathematical Society (w skrócie AMS)
% \usepackage{amsfonts, amssymb, amscd, amsthm} % Dalsze wsparcie od AMS
% % \usepackage{siunitx} % Dla prostszego pisania jednostek fizycznych
% \usepackage{upgreek} % Ładniejsze greckie litery
% % Przykładowa składnia: pi = \uppi
% \usepackage{slashed} % Pozwala w prosty sposób pisać slash Feynmana.
% \usepackage{calrsfs} % Zmienia czcionkę kaligraficzną w \mathcal
% % na ładniejszą. Może w innych miejscach robi to samo, ale o tym nic
% % nie wiem.





% ---------------------------------------
% Dodatkowe ustawienia dla języka polskiego
% ---------------------------------------
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}.}
% Kropki po numerach rozdziału (polski zwyczaj topograficzny)
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection\arabic{subsection}}
% Brak kropki po numerach podrozdziału



% ---------------------------------------
% Pakiety napisane przez użytkownika.
% Mają być w tym samym katalogu to ten plik .tex
% ---------------------------------------
\usepackage{latexshortcuts}
\usepackage{mathshortcuts}



% ---------------------------------------
% Ustawienia różnych parametrów tekstu
% ---------------------------------------
\renewcommand{\arraystretch}{1.2} % Ustawienie szerokości odstępów między
% wierszami w tabelach.





% ---------------------------------------
% Pakiet "hyperref"
% Polecano by umieszczać go na końcu preambuły.
% ---------------------------------------
\usepackage{hyperref} % Pozwala tworzyć hiperlinki i zamienia odwołania
% do bibliografii na hiperlinki.










% ---------------------------------------------------------------------
% Tytuł, autor, data
\title{Do przeczytania}

% \author{}
% \date{}
% ---------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
% Początek dokumentu
\begin{document}
% ####################################################################





% ######################################
\maketitle  % Tytuł całego tekstu
% ######################################





% ######################################
\section{Przeczytaj}

\vspace{\spaceTwo}
% ######################################





\begin{enumerate}

\item Biblia;

\item Red. Piotr Kletowski, \emph{Europejskie kino gatunków};

\item Gene Wolf, \emph{Cień kata};

\item Roger Scruton, \emph{Zielona filozofia};

\item Andrew Klavan, \emph{Prawdziwa zbrodnia};

\item \emph{Teoria pomiarów};

\item Wojciech Roszkowski, \emph{Świat Chrystusa. Tom I};

\item Michał Heller, Józef Życiński, \emph{Wszechświat --~maszyna
    czy~myśl?};

\item Red. L. A. Steen, \emph{Matematyka współczesna. Dwanaście
    esejów};

\item S. J. Gould, \emph{Niewczesny pogrzeb Darwina};

\item Olga Tokarczuk, \emph{Bieguni};

\item Hanya Yanagihara, \emph{Małe życie};

\item Homer, \emph{Iliada}, \emph{Odyseja};

\item Ks. Jelonek, \emph{Wprowadzenie do Biblii};

\item Gustaw Meyrink, \emph{Golem};

\item Tomasz Mann, \emph{Dokotor Faustus};

\item Roger Scruton, \emph{Przewodnik po~kulturze współczesnej dla
    inteligentnych}

\item Radek Rak, \emph{Baśń o wężowym sercu albo wtóre słowo o Jakubie
    Szeli};

\item Alain Besancon, \emph{Anatomia widma};

\item Red. E. Tarkowska, \emph{Zrozumieć biednego. O~dawnej i~obecnej
    biedzie w~Polsce};

\item Mario Vatgas Lloysa, \emph{Rozmowa w katedrze};

\item Juan Gabriel Vasquez, \emph{Kształt ruin};

\item Marquez, \emph{Miłość w czasach zarazy};

\item Wiesław Myśliwski, \emph{Traktat o łuskaniu fasoli},
  \emph{Widnokrąg}, \emph{Kamień na kamieniu};

\item Kofman, Roszkowski, \emph{Transformacja i~postkomunizm};

\item Bourbaki, \emph{Elementy historii matematyki};

\item Platon, \emph{Państwo};

\item Arystoteles, \emph{Etyka Nikomochejska};

\item \emph{Recepcja w~Polsce nowych kierunków i~teorii naukowych};

\item Herodot;

\item H. Steinhaus;

\item \emph{Liryka polska. Interpretacje};

\item \emph{Zarys dziejów filozofii w~Polsce};

\item \emph{Państwo Boże};

\item \emph{Drabina Raju};

\item R. Krasowski;

\item Benedict, \emph{Wzory kultury};

\item I. Bokwa, \emph{Wprowadzenie do teologii Karla Rahnera};

\item R. Brandstaer, \emph{Patriarchowie};

\item G. K. Chesterton, \emph{Ortodoksja};

\item M. Davies, \emph{Liturgiczne bomby zegarowe Vaticanum II.
    Zniszczenie katolickiej wiary przez zmiany w katolickim kulcie};

\item Michał Heller, \emph{Filozofia przyrody};

\item A. MacIntyre, \emph{Dziedzictwo cnoty};

\item Ks. Józef Tishner, \emph{Nieszczęsny dar wolności};

\item M. Takesaki, \emph{Theory of operator algebras};

\item R. Penrose, \emph{Droga do rzeczywistości};

\item P. Johnson, \emph{Historia świata XX wieku};

\item M. Dzielski;

\item A. Zamoyski, \emph{Własną drogą};

\item P. Johnson, \emph{Narodziny nowoczesności};

\item R. Terlecki, \emph{Dzieje sowieckiej kolonii};

\item B. Cywiński, \emph{Rodowody niepokornych};

\item A. Nowak, \emph{Od Polski do postpolityki};

\item P. Gay;

\item A. Leder, \emph{Prześniona rewolucja};

\item \emph{Oświecenie dzisiaj};

\item E. J. Hobsbawn, \emph{Tradycje wynalezione};

\item \emph{Słowacki. Szat-Anioł};

\item T. Enderson, \emph{Kultura popularna, tożsamość narodowa i~życie
    codzienne};

\item A. Friszke, \emph{Rok 1989~r.};

\item R. Legutko, \emph{Esej o~duszy polskiej};

\item K. Brodacki, \emph{Trzy twarze Juliana Haraschina};

\item J. Kurtyka, \emph{Z dziejów agonii i~podboju. Prace zebrane
    z~zakresu najnowszej historii Polski};

\item G. Kucharczyk, \emph{Polska myśl polityczna po 1939~r.};

\item A. L. Sowa, \emph{Historia polityczna Polski 1944-1991};

\item K. Janicki, \emph{Epoka hipokryzji. Seks i~erotyka
    w~przedwojennej Polsce};

\item A. Wielomski, \emph{Prawica w~XX wieku};

\item N. Ferguson, \emph{Niebezpieczne związki};

\item W. Roszkowski, \emph{Najnowsza historia Polski};

\item Frank E. Manuel, (książka o~religioznawstwie);

\item Urs Alterman;

\item \emph{Chrześcijaństwo, demokracja, kapitalizm};

\item J. Aumont, M. Marie, \emph{Analiza filmu};

\item J. Osterhammel, \emph{Historia XIX wieku. Przebudowa świata};

\item P. Holmes, \emph{Wiek cudów};

\item E. Black, \emph{Wojna przeciw słabym};

\item \emph{Polska poezja baroku};

\item J. Gray, \emph{Liberalizm};

\item E. Gellner;

\item A. Golicyn, \emph{Nowe kłamstwa w~miejsce starych};

\item \emph{Monografie historii nauki \textsc{pau}};

\item J. Browne, \emph{Darwin, o~powstawaniu gatunków. Biografia};

\item R. Butterwick, \emph{Polska rewolucja a~Kościół Katolicki};

\item B. Gogol, \emph{Czerwony Sztandar. Rzecz o~sowietyzacji ziem
    Małopolski Wschodniej};

\item Timothy Gray Ash, \emph{Polska rewolucja. Solidarność};

\item A. Brzezicki, \emph{Tadeusz Mazowiecki. Biografia naszego
    premiera};

\item I. Berlin, \emph{Korzenie romantyzmu};

\item E. Lucas, \emph{Nowa zimna wojna};

\item A. R. Hall, \emph{Rewolucja naukowa 1500-1800};

\item P. Jenkis, \emph{Historia Stanów Zjednoczonych};

\item Lew Gumilow;

\item M. Janowski, \emph{Polska myśl liberalna do~1918 roku};

\item M. Blondel;

\item K. Wyka, \emph{Pan Tadeusz. Studia o~poemacie};

\item M. Zaremba, \emph{Wielka trwoga};

\item \emph{Eklektyzm, synkretyzm, uniwersa};

\item P. Fiegut, \emph{Poezja w fazie krytycznej};

\item T. Snyder, \emph{Nacjonalizm, marksizm i współczesna Europa
    Środkowa};

\item Ziemkiewicz, \emph{Polactwo};

\item M. Voelle, et al., \emph{Człowiek Oświecenia};

\item Ks. J. Tischner, \emph{Polski kształt dialogu};

\item F. Collins, \emph{Język Boga};

\item F. Braudel;

\item Ks. J. Tischner, \emph{Nieszczęsny dar wolności};

\item Ks. J. Tischner, \emph{Ksiądz na manowcach};

\item \emph{Darwin, żywot uczonego};

\item Roger Kimball, \emph{The rape of the masters: how political
    correctness sabotages art};

\item Arnold Janssen;

\item Ludwik von Mises, \emph{Socjalizm};

\item Robert Conquest, \emph{Wielki terror};

\item \emph{Wojna przeciw słabym};

\item S. Runciman, \emph{Dzieje wypraw krzyżowych};

\item R. Graves, \emph{Mity greckie};

\item R. Graves, \emph{Mity hebrajskie};

\item L. Strauss, \emph{Prawo naturalne w świetle historii};

\item Berlinski, \emph{Szatańskie urojnie};

\item R. Wiltgen, \emph{Ren wpada do Tybru};

\item Sokal, Briemont;

\item Paul Davies;

\item Wolfgang Schivelbusch, \emph{Culture of Defeat: On National
    Trauma, Mourning, and Recovery};

\item Bockenheim K., \emph{Dworek, kontusz, karabela};

\item Paweł Śpiewak, \emph{Gramsci};

\item Polska 1989-2009: ilustrowany komentarz historyczny;

\item Spór o Polskę 1989-99: wybór tekstów prasowych;

\item J. Tazbir, \emph{Świat panów Pasków};

\item A. Sosnowska, \emph{Zrozumieć zacofanie: spory historyków
    o~Europę Wschodnią, 1947-1994};

\item \emph{Patron i dwór. Magnateria Rzeczypospolitej w XVI-XVIII
    wieku.};

\item Jon Dover, Helen W.~Kennedy, \emph{Kultura gier komputerowych};

\item Diarmaid MacCulloch, \emph{The Reformation: A History},
  alternatywny tytuł to \emph{Reformation: Europe's House Divided};

\item \emph{Skonsumowani: jak rynek psuje dzieci, infantylizuje dorosłych
  i~połyka obywateli};

\item Bartłomiej Dobroczyński, \emph{New Age};

\item Leszek Kołakowski, \emph{Główne nurty marksizmu};

\item \emph{Państwo Boże Osiemnastowiecznych Filozofów};

\item \emph{Liberty. The god that Failed};

\item Ron Jeffery, \emph{Wisła jak krew czerwona};

\item R. Browning, \emph{Cesarstwo Bizantyńskie}, \emph{Justynian
    i~Teodora};

\item H. Chadwick, \emph{Historia rozłamu Kościoła Wschodniego
    i~Zachodniego. Od~czasów apostolskich do~soboru florenckiego};

\item P. K. Hitti, \emph{Dzieje Arabów};

\item H. Kennedy, \emph{Wielkie arabskie podboje};

\item \emph{Historia Persji. Tom~I. Od~czasów najważniejszych
    do~najazdu arabów};

\item Michał Lubina, \emph{Niedźwiedź w~cieniu smoka. Rosja-Chiny
    1991--2014};

\item Bronisław Wildstein, \emph{Śmieszna dwuznaczność świata, który
    oszalał};

\item Bronisław Wildstein, \emph{Długi cień PRL-u, czyli dekomunizacja
    której nie było};

\item D. Góra-Szopiński, \emph{Zakorzenienie wolności. Myśl polityczna
    Michaela Novaka};

\item J. Grzybowski, \emph{Jacques Maritain i nowa cywilizacja
    chrześcijańska};

\item Roger Kimball, \emph{Długi marsz: jak rewolucja kulturalna z lat
    60. zmieniła Amerykę};

\item Bellantoni Patti, \emph{Jeśli to fiolet, ktoś umrze. Teoria
    koloru w~filmie};

\item A.~Wolff-Powęzka, \emph{Pamięć --~brzemię i~uwolnienie.
    Niemcy wobec nazistowskiej przeszłości (1945--2010)};





































































\end{enumerate}










% ######################################
\newpage
\section{Zaczęte i~nieskończone}

\vspace{\spaceTwo}
% ######################################








Wiersz z dawnej Galicji.

200 milionów na niepodległość? Tyle bym w dolcach wyłożył, By rząd był
na uchodźstwie, A Franz Joseph ożył.





% ######################################
\newpage
\section{Do przeczytania}

\vspace{\spaceTwo}
% ######################################


\begin{enumerate}
\item E. C. Curtius;
\item Ch. West, \emph{Teologia ciała dla początkujących};
\item R. Hilbert, \emph{Zagłada Żydów Europejskich};
\item J. Delumeau, \emph{Cywilizacja odrodzenia};
\item P. Manent, \emph{Intelektualna historia liberalizmu};
\item B. Baczko, \emph{Filozofia francuskiego oświecenia};
\item J. Juszczak, \emph{Ordoliberalizm};
\item Albaro Vargas Llosa, \emph{Mit Che a przyszłość wolności};
\item T. Snyder, \emph{Rekonstrukcja narodów};
\item Red. M. Rechowicz, \emph{Dzieje teologii katolickiej w Polsce};
\item Ricceure, \emph{Symbolika zła};
\item J. Śniadecki;
\item S. McMeekin, \emph{Największa grabież w historii. Jak bolszewicy
    złupili Rosję};
\item R. Syme, \emph{Rewolucja rzymska};
\item E. von Kuchnelt-Leddhin, \emph{Ślepy tor};
\item A. McGrath, \emph{Jan Kalwin. Studium kształtowania się kultury
    Zachodu};
\item P. Kuncewicz, \emph{Samotni wobec historii};
\item C. Ginzburg, \emph{Ser i~robak};
\item James Conrayd Martin, \emph{Nie ponaglaj rzeki};
\item W. Zajewski, \emph{Czy historycy piszą prawdę};
\item S. Węgrzynowicz, \emph{Patrioci i zdrajcy};
\item F. Musiał, \emph{Raj grabarzy narodu};
\item Red. Marek Kornat, \emph{Pius XII --~papież w~epoce
    totalitaryzmów};
\item H. Głębocki, \emph{,,Diabeł Asmodeusz'' w~niebieskich binoklach
    i~kraj przyszłości. Henryk Gurowski i~Rosja};
\item R. Fiegut, \emph{Zaproszenie do ,,Quidama''};
\item M. Goliczak, \emph{Związek Radziecki w~myśli politycznej
    polskiej opozycji 1976-1989};
\item M. Urbankowski, \emph{Romans z~Polską};
\item E. J\"{u}nger, \emph{Węzeł gordyjski. Eseistyka lat
    pięćdziesiątych};
\item J. Besal, \emph{Stanisław Żółkiewski};
\item J. Skowronek, \emph{Adam Jerzy Czartoryski, 1770-1861};
\item C. Shindler, \emph{Historia współczesnego Izraela};
\item W. Bernacki, \emph{Myśl polityczna I Rzeczpospolitej};
\item \emph{Polsko, uwierz w~swoją siłę};
\item Encyclopedia of Mathematical Sciences;
\item \emph{Open GL. Księga eksperta};
\item A. Nowak, \emph{Putin. Źródła imperialnej agresji};
\item Red. P. Musiewicz, \emph{Ronald Reagan. Nowa odsłona w 100-lecie
    urodzin};
\item H. Pilus, \emph{Własność i zasady w katolickiej myśli
    społecznej};
\item N. von Below, \emph{Byłem adiunktem Hitlera};
\item G. Kucharczyk, \emph{Czerwone karty Kościoła};
\item G. Kucharczyk, \emph{Kielnią i cyrklem. Laicyzacja Francji w
    latach 1870-1914};
\item F. Koneczny, \emph{Dzieje Polski opowiedziane dla młodzieży};
\item M. Ekstein, \emph{Święto Wiosny. Wielka wojna i narodziny nowego
    wieku};
\item B. Kiereś, \emph{Tylko rodzina!};
\item M. Soska, \emph{Za Świętą Ruś. Współczesny nacjonalizm Rosyjski
    -- zarys ideologi};
\item H. Pająk, \emph{Rytualna zemsta na~,,kolebce'' Solidarności
    1981-2011};
\item M. Skousen, \emph{Narodziny współczesnej ekonomii};
\item P. Gontarczyk, \emph{Najnowsze kłopoty z~historią};
\item L. de~Whol;
\item G. Bardy, \emph{Charles de~Gaulle. Biografia katolika i~męża
    stanu};
\item J. Garrison, \emph{Ameryka jako imperium. Przywódcy świata czy
    bandycka potęga};
\item E. Lucas, \emph{Operacja Snowden};
\item C. S. Lewis, \emph{Ostatnia noc świata};
\item N. Janner SJ, \emph{Krótka historia Kościoła Katolickiego. Nowe
    spojrzenie};
\item \emph{Eklektyzmy, synkretyzmy, uniwersa};
\item \emph{Literahistorica};
\item \emph{Bóg Zła};
\item J. Wieliczka-Szarkowa, \emph{III Rzesza. Zbrodnia bez kary};
\item P. Gontarczyk, \emph{Polska Partia Robotnicza. Droga do władzy
    1941-1944};
\item P. Moa, \emph{Mity wojny domowej w Hiszpania 1936--1939};
\item G. Edward Griffin, \emph{Finansowy potwór z Jekyll Island};
\item L. Ulicka, \emph{Daniel Stein, tłumacz};
\item R. Scruton, \emph{Kultura jest ważna};
\item P. Gottfried, \emph{Wojna i demokracja};
\item S. Didler, \emph{Rola neofitów w dziejach Polskich};
\item A. Wielomski, \emph{Konserwatyzm. Główne idee i postaci};
\item C. S. Lewis, \emph{Bóg na ławie oskarżonych};
\item R. Spałek, \emph{Komuniści przeciw komunistom};
\item Doug Stanton, \emph{Dwunastu odważnych. Odtajniona historia
    konnych żołnierzy};
\item Wicek Warszawiak, \emph{Humor w~czasie okupacji};
\item Lawrence Wright, \emph{Wyniosłe wieże. Al-Kaida i~atak
    na~Amerykę};
\item Robert Mason, \emph{Powiedz, że się boisz};
\item Dla taty: Chufo Llorens;
\item Jearl Walker, \emph{Latający cyrk fizyki};
\item David J.~Griffits, \emph{Introduction to~Quantum Mechanics}
\item B. Dembowski, \emph{O filozofii chrześcijańskiej w Ameryce
    Północnej};
\item N. Davies, \emph{Serce Europy};
\item Wiesław Caban, \emph{Powstanie styczniowe. Polacy i Rosjanie w
    XIX wieku};
\item Jacek Wegner, \emph{Biesy sarmackie};
\item Andrzej Józef Kamiński, \emph{Koszmar niewolnictwa. Obozy
    koncentracyjne od 1896 do dziś. Analiza};
\item Jochen B\"{o}hler, \emph{Wojna domowa. Nowe spojrzenie
    na~odrodzenie Polski};
\item F. Wesołowski, \emph{Zasady muzyki};
\item Red. A. Czarniecka-Stefańska, \emph{Szukając prawdy. Edyta Stein
    w~kulturze polskiej};
\item E. Stein, \emph{Kobieta. Jej zadanie według natury i~łaski};
\item Sergei Gukov, Edward Witten, \emph{Branes and Quantization},
  \href{https://arxiv.org/abs/0809.0305}{https://arxiv.org/abs/0809.0305}.
\item Red. Umberto Eco, \emph{Historia piękna};
\item Zdzisław Krasnodębski, \emph{Rozumienie ludzkiego zachowania.
    Rozważania o~filozoficznych podstawach nauk humanistycznych
    i~społecznych};
\item Adam Przechrzta, \emph{Chorągiew Michała Archanioła};
\item Anna Sobolewska, \emph{Powiększ Mapy duchowe współczesności:
    co~nam zostało z~Nowej Ery?};
\item Blake J. Harris, \emph{Wojny konsolowe};
\item Nikołaj Zieńkowicz, \emph{Tajemnice mijającego wieku. Władza
    zakulisowe działania zatargi};
\item Nikołaj Zieńkowicz, \emph{Od~Lenina do~Jelcyna. Kremlowska
    księga zamachów};
\item Marek Jan Chodakiewicz, \emph{Transformacja czy~niepodległość?};
\item Helmuth Plessner, \emph{Śmiech i~płacz. Badania nad~granicami
    ludzkiego zachowania};
\item Samuel M.~Katz, \emph{Aman. Wywiad wojskowy Izraela};
\item Praca zbiorowa, \emph{Rosja --Chiny. Dwa modele transformacji};
\item Mariola Marczak, \emph{Poetyka filmu religijnego};
\item Lech Bukowski, \emph{Sade, Kafka, Kierkegaard. Między rozkoszą a
    opresją};
\item Philip Earl Steele, \emph{Nawrócenie i chrzest Mieszka I};
\item Henryk Samsonowicz, \emph{My o sobie. Portret własny mieszkańców
    ziem polskich u schyłku średniowiecza};
\item \emph{Piłsudski (nie)znany. Historia i popkultura};
\item Jakub Z.~Lichański, \emph{Niepopularnie o popularnej. O
    narzędziach badań literatury};
\item Tadeusz Manteuffel, \emph{Historia Powszechna. Średniowiecze};
\item Robert Jungk, \emph{Jaśniej niż tysiąc słońc. Losy badaczy
    atomu};
\item Wiesław Bator, \emph{Religia starożytnego Egiptu. Perspektywa
    religioznawcza};
\item Gabriela Matuszek, \emph{Maski i demony wczesnego modernizmu};
\item Artur Szarecki, \emph{Kapitalizm somatyczny. Ciało i władza w
    kulturze korporacyjnej};
\item \emph{Francuskie pisma o dramacie (1537-1631)};
\item John A. McClure, \emph{Półwiary};
\item Jerzy Axer, Tadeusz Bujnicki, \emph{Powiększ Wokół "W pustyni i
    w puszczy". W stulecie pierwodruku powieści};
\item Gerd-Klaus Kaltenbrunner;
\item Steve Brusatte, \emph{Era dinozaurów - od narodzin do upadku.
    Nowe odkrycia i fakty o zaginionym świecie};
\item Robert Fabbri, \emph{Powiększ Wespazjan, trybun Rzymu};
\item Michael Billing, \emph{Banalny nacjonalizm};
\item Ernest Gellner, \emph{Narody i~nacjonalizm};
\item \emph{Oświecenie, nieoświecone. Człowiek, natura, magia};
\item Eric Hobsbawm, Terence Ranger, \emph{Tradycja wynaleziona};
\item Aleksander Śpiewakowski, \emph{Samuraje};
\item Thomas Hylland Eriksen, \emph{Etniczność i~nacjonalizm};
\item Benedict Andreson, \emph{Wspólnoty wyobrażone};
\item Karol Tarnowski, \emph{W~mroku uczonej niewiedzy};
\item Barbary Tuchman, \emph{Odległe zwierciadło, czyli rozlicznymi
    plagami nękane XIV stulecie};
\item Homi K. Bhabha, \emph{Miejsca kultury};
\item Tim Edensor, \emph{Tożsamość narodowa, kultura popularna i~życie
    codzienne};
\item Justyna Balisz-Schmelz, \emph{Przeszłość niepokonana. Sztuka
    niemiecka po 1945 roku jako przestrzeń i medium pamięci};
\item Anthony D.~Smith, \emph{Etniczne źródła narodów};
\item Anthony D.~Smith, \emph{Kulturowe podstawy narodów};
\item Piotr Eberhardt, \emph{Rozwój światowej myśli geopolitycznej};
\item P. Bąk, \emph{Gramatyka języka polskiego. Zarys popularny};
\item Jacek Wegner, \emph{Rzeczpospolita. Duma i~wstyd};
\item Wassily Kandinsky, \emph{Punkt i~linia a~płaszczyzna. Przyczynek
    do~analizy elementów malarskich};
\item Red. Aneta Pawłowska, Julia Sowińska\dywiz Heim, \emph{Afryka
    i~(post)kolonializm};
\item Robert J. C. Young, \emph{Postkolonializm. Wprowadzenie};
\item G.~Michaelson, \emph{An Introduction to~Functional Programming
    through Lambda Calculus};
\item Gilberto Freyre, \emph{Panowie i niewolnicy};
\item H. P. Barendregt, \emph{The Lambda Calculus: Its Syntax and
    Semantics};
\item Leon Degrelle, \emph{Wiek Hitlera};
\item N. D. Jones, \emph{Computability and Complexity: From
    a~Programming Perspective};
\item Ks. Marcin Worbs, \emph{Człowiek w~misterium liturgii};
\item Anna Grześkowiak-Krwawicz, \emph{Dyskurs polityczny
    Rzeczypospolitej Obojga Narodów};
\item Nowak \emph{Dzieje Polski};
\item Margaret Atwood, \emph{Dług. Rozrachunek z~ciemną stroną
    bogactwa};
\item Jared Diamond, \emph{Strzelby, zarazki, maszyny. Losy ludzkich
    społeczeństw};
\item Edward E. Evans\dywiz Pritchard, \emph{Czary, wyrocznie i~magia
    u~Azande};
\item W. Szumowski, \emph{Historia medycyny filozoficznie ujęta};
\item Michał Dondzik, Krzysztof Jajko, Emil Swoiński, \emph{Elementarz
    Wytwórni Filmów Oświatowych};
\item James M. Murray, \emph{Brugia: Kolebka kapitalizmu};
\item Maciej Janowski, \emph{Narodziny inteligencji: 1750-1831};
\item Jerzy Jedlicki, \emph{Jakiej cywilizacji Polacy potrzebują:
    studia z dziejów idei i~wyobraźni XIX wieku};
\item Jerzy Jedlicki, \emph{Droga do narodowej klęski};
\item Jerzy Jedlicki, \emph{Błędne koło: 1832-1864};
\item Jerzy Jedlicki, \emph{Nieudana próba kapitalistycznej
    industrializacji: analiza państwowego gospodarstwa przemysłowego
    w~Królestwie Polskim XIX w.};
\item Jerzy Jedlicki, \emph{Klejnot i~bariery społeczne: przeobrażenia
    szlachectwa polskiego w~schyłkowym okresie feudalizmu};
\item Jerzy Jedlicki, \emph{Świat zwyrodniały: lęki i~wyroki krytyków
    nowoczesności};
\item Rob Riemen, \emph{Wieczny powrót faszyzmu};
\item Łukasz A. Plesnar, \emph{Twarze Westernu};
\item S. Prat, \emph{Język C++. Szkoła programowania};
\item Pasja C++, rozdział 3.
\item L. Strauss, \emph{Prawo naturalne w~świetle historii};
\item Oskar Halecki, \emph{Tysiąc lat polski katolickiej};
\item Krzysztof Mazur, \emph{Przekroczyć nowoczesność. Projekt
    polityczny ruchu społecznego Solidarność};
\item Marian Henryk Serejski, \emph{Europa a rozbiory Polski: studium
    historiograficzne};
\item Jerzy Łanowski, \emph{Antologia anegdoty antycznej: teraz trzeci
    raz wydane historyjki budujące i niebudujące z autorów greckich i
    rzymskich};
\item Artur Domosłowski, \emph{Kapuściński non-fiction};
\item Michael Moran, \emph{Kraj z Księżyca: podróże do serca Polski};
\item Pierre Hadot, \emph{Filozofia jako ćwiczenie duchowe};
\item Robert D. Richtmayer, ,,Principles of advanced mathematical
  physics'';
\item Walter Burkert, \emph{Stwarzanie świętości. Ślady biologii
    we~wczesnych wierzeniach religijnych};
\item A. I. Anselm, ,,Podstawy fizyki statystycznej i~termodynamiki'';
\item Z. Krasnodębski, \emph{Demokracja peryferii};
\item Marek Haltof, \emph{Kino polskie};
\item Maria Dzielska, \emph{Hypatia z~Aleksandrii};
\item Paweł Śpiewak, \emph{Spór o~Polskę, 1989--99};
\item Tadeusz Zieliński, \emph{Religia starożytnej Grecji};
\item Ernest Gellner, \emph{Postmodernizm, rozum i~religia};
\item Daniel Beauvois, \emph{Polacy na Ukrainie 1831-1863. Szlachta
    polska na Wołyniu, Podolu i Kijowszczyźnie};
\item \emph{Polskie mity polityczne XIX i XX wieku};
\item \emph{O nas bez nas. Historia Polski w historiografiach
    obcojęzycznych};
\item Leibniz, \emph{Wyznanie wiary filozofa, Rozprawa metafizyczna;
    Monadologia; Zasady natury i łaski oraz inne pisma filozoficzne};
\item Hanna Świda\dywiz Ziemba, \emph{Człowiek wewnętrznie zniewolony.
    Mechanizmy i konsekwencje minionej formacji --~analiza
    psychologiczna};
\item Historia świata XX wieku;
\item Braudel Fernand, \emph{Dynamika kapitalizmu};
\item I. Berlin, \emph{Korzenie romantyzmu};
\item Bod Rens, \emph{Historia humanistyki};
\item Teologia i filozofia żydowska wobec Holocaustu;
\item Acton, \emph{Historia wolności: wybór esejów};
\item Andrzej Żbikowski, \emph{Żydzi};
\item Stefan Bartkowski, \emph{Pod wspólnym niebem: krótka historia
    Żydów w~Polsce i~stosunków polsko-żydowskich};
\item Arystoteles ,,Retoryka'';
\item Agnieszka Urbańczyk, Diamentowy Grant, ,,Polityczność science
  fiction w recepcji fanowskie''.
\item Lech Wzbudzony;
\item ,,Unintended Reformation'';
\item J. Polit, \emph{Chiny};
\item Paweł Śpiewak, \emph{Teologia i~filozofia żydowska wobec
    Holocaustu};
\item J.K. Fairbank, \emph{Historia Chin. Nowe spojrzenie};
\item \emph{Nowożytna historia Chin}, red. R. Sławiński;
\item R. Sławiński, \emph{Geneza Chińskiej Republiki Ludowej};
\item K. Seitz, \emph{Chiny. Powrót Olbrzyma};
\item A. Bolesta, \emph{Chiny w okresie transformacji};
\item \emph{Chiny. Przemiany państwa i społeczeństwa w okresie reform
    1978--2000}, red. K. Tomala;
\item Andrzej Napiórkowski OSPPE, \emph{Teologie XX i~XXI wieku};
\item Alfred V.~Aho, Jeffrey D.~Ullman, \emph{Wykłady z~informatyki
    z~przykładami w~języku~C};
\item Jerzy Eisler, \emph{Co nam zostało z tamtych lat. Dziedzictwo
    PRL};
\item Peter Burke;
\item B. Kozera, \emph{Literatura a~religia. Polska współczesna
    powieść katolicka};
\item Physics of living systems;
\item Jadwiga Staniszkis, \emph{Samoograniczająca~się rewolucja};
\item Jadwiga Staniszkis, \emph{Postkomunizm. Próba opisu};
\item Z. Wójcik, \emph{Dzikie Pola w~ogniu. O~Kozaczyźnie w~dawnej
    Rzeczypospolitej};
\item Jan Kofman, Wojciech Roszkowski, \emph{Transformacja
    i~postkomunizm};
\item M. Gołaszewska, \emph{Estetyka współczesna};
\item E. Badinter, \emph{XY --~tożsamość mężczyzny};
\item R. Bly, \emph{Żelazny Jan. Rzecz o~mężczyznach};
\item Z. Wójcik, \emph{Wojny kozackie w dawnej Polsce};
\item Z. Wójcik, \emph{Dzieje Rosji: 1533-1801};
\item Vigarello Georges, \emph{Historia gwałtu};
\item Tannahill Reay, \emph{Historia kuchni};
\item Éliphas Lévi, \emph{Historia magii};
\item Meyer Michel (red.), \emph{Historia retoryki od Greków do dziś};
\item Simmel Georg, \emph{Filozofia pieniądza};
\item Dahl Robert, \emph{Demokracja i~jej krytycy};
\item Z. Wojcik, \emph{Jan Sobieski: 1629-1696};
\item Z. Wójcik, \emph{Jan III Sobieski};
\item Ariès Philippe, \emph{Historia dzieciństwa. Dziecko i rodzina w
    czasach ancien régime’u};
\item Bataille Georges, \emph{Historia erotyzmu};
\item Vigarello Georges, \emph{Historia otyłości};
\item Flandrin Jean-Louis, \emph{Historia rodziny};
\item Z. Wójcik, \emph{Jan Kazimierz Waza};
\item Z. Wójcik, \emph{Józef Piłsudski 1867-1935};
\item \emph{Legendy uświęcone. Twórczość J. R. R. Tolkiena a
    chrześcijaństwo};
\item Stefan Bratkowski, \emph{Nieco inna historia cywilizacji: dzieje
    banków, bankierów i obrotu pieniężnego};
\item Izrael Szahad, \emph{Żydowskie dzieje i religia; Żydzi i goje –
    XXX wieków historii};
\item Izrael Szahak, \emph{Tel Awiw za zamkniętymi drzwiami};
\item Andrzej Żbikowski, \emph{Ideologia antysemicka w~Polsce
    1848-1918};
\item Władysław Bruliński, \emph{Antykościół};
\item Władysław Bruliński, \emph{Co to jest marksizm?};
\item Władysław Bruliński, \emph{Czerwone palmy historii};
\item Władysław Bruliński, \emph{Dokąd idziesz Polsko?};
\item \emph{Żydzi i judaizm we współczesnych badaniach polskich};
\item Artur Eisenbach, \emph{Emancypacja Żydów na ziemiach polskich
    1785-1870 na tle europejskim};
\item Artur Eisenbach, \emph{Z dziejów ludności żydowskiej w Polsce w
    XVIII i XIX w.};
\item Artur Eisenbach, \emph{Kwestia równouprawnienia Żydów w
    Królestwie Polskim};
\item Marian Fuks, \emph{Humor Żydów polskich (do 1939 r.)};
\item Marian Fuks, \emph{Żydzi w Polsce – Dawniej i dziś};
\item Marian Fuks, \emph{Prasa żydowska w Warszawie 1823-1939};
\item Marian Fuks, \emph{Z dziejów wielkiej katastrofy narodu
    żydowskiego};
\item August Grabski, \emph{Studia z dziejów i kultury Żydów w Polsce
    po 1945 r.};
\item Robert Fabbri, \emph{Wespazjan, trybun Rzymu};
\item Michael Hesemann, \emph{Kłamstwa Hitlera};
\item David Hockney, \emph{Wiedza tajemna. Sekrety technik malarskich
    Dawnych Mistrzów};
\item Anna Magdalena Mandrela, \emph{Tomizm Garrigou-Lagrange’a wobec
    wizji filozoficznej Teilharda de Chardin};
\item Leonie Swann, \emph{Powiększ Sprawiedliwość owiec. Filozoficzna
    powieść kryminalna};
\item Antoine de Saint-Exupéry, \emph{Twierdza};
\item Umberto Eco, \emph{Historia brzydoty};
\item Brian Reynolds Myers, \emph{Najczystsza rasa: Propaganda Korei
    Północnej};
\item Tomasz Strzyżewski, \emph{Wielka księga cenzury PRL w
    dokumentach};
\item Orlando Figes, \emph{Tragedia narodu. Rewolucja rosyjska
    1891-1924};
\item Jon Savage, \emph{Teenage: The Creation of Youth Culture};
\item Lawrence Weschler, \emph{Mr. Wilson's Cabinet of Wonder: Pronged
    Ants, Horned Humans, Mice on Toast, and Other Marvels of Jurassic
    Technology};
\item Christophe Galfard, \emph{Wszechświat w twojej dłoni};
\item Swietłana Aleksijewicz, \emph{Cynkowi chłopcy};
\item Aleksander Hertz, \emph{Amerykańskie stronnictwa polityczne};
\item Aleksander Hertz, \emph{Żydzi w kulturze polskiej};
\item Aleksander Hertz, \emph{Wyznania starego człowieka};
\item Maurycy Horn, \emph{Żydowskie bractwa rzemieślnicze na ziemiach
    polskich, litewskich, białoruskich i ukraińskich w latach
    1613-1850};
\item Maurycy Horn, \emph{Walka chłopów czerwonoruskich z wyzyskiem
    feudalnym w latach 1600-1643};
\item Adam Kaźmierczyk, \emph{Sejmy i sejmiki szlacheckie wobec Żydów
    w II połowie XVII wieku};
\item Adam Kaźmierczyk, \emph{Żydzi w dobrach prywatnych. W świetle
    sądowniczej i administracyjnej praktyki dóbr magnackich w wiekach
    XVI-XVIII};
\item Krystyna Kersten, \emph{Polacy-Żydzi-Komunizm. Anatomia półprawd
    1939-1968};
\item Krystyna Kersten, \emph{Pogrom Żydów w Kielcach 4 lipca 1946
    r.};
\item Andrzej Sulima Kamiński, \emph{Historia Rzeczypospolitej Wielu
    Narodów 1505-1795. Obywatele, ich państwa, społeczeństwo,
    kultura};
\item Cynarski S., \emph{Zygmunt August};
\item Cyra A., \emph{Rotmistrz Pilecki. Ochotnik do Auschwitz};
\item Cywiński B., \emph{Rodowody niepokornych};
\item \emph{Czy ktoś przebije ten mur? Sprawa Pyjasa};
\item Dudek A., Zblewski Z., \emph{Utopia nad Wisłą. Historia
    Peerelu};
\item Czapliński W., \emph{Władysław IV i jego czasy};
\item Dybiec J., \emph{Nie tylko szablą. Nauka i kultura polska w
    walce o~utrzymanie tożsamości narodowej 1795--1918};
\item Eisler J., \emph{Zarys dziejów politycznych Polski 1944--1989};
\item Grzybowski S., \emph{Henryk Walezy};
\item Ignatowicz I., \emph{Społeczeństwo polskie 1864--1914};
\item \emph{Inteligencja polska XIX i XX wieku. Studia}, red. R.
  Czapulis-Rastenis, t.1-6;
\item Jedynak B., \emph{Obyczaje domu polskiego w~czasach niewoli
    1795--1918};
\item Kaczmarczyk J., \emph{Bohdan Chmielnicki};
\item Kawalec K., \emph{Roman Dmowski};
\item \emph{Kobieta i kultura życia codziennego. Wiek XIX i XX. Zbiór
    studiów}, red. A. Żarnowska, A. Szwarc;
\item \emph{Kobieta i społeczeństwo na ziemiach polskich w XIX wieku,
    zbiór studiów}, red. A. Żarnowska, A. Szwarc;
\item Konopczyński W., \emph{Dzieje Polski nowożytnej};
\item Kowecka E., \emph{W salonie i w kuchni. Opowieść o kulturze
    materialnej pałaców i dworów polskich w XIX wieku};
\item Krawczak T., \emph{W szlacheckim zaścianku};
\item Kuchowicz Z., \emph{Miłość staropolska};
\item Kuchowicz Z., \emph{Obyczaje staropolskie XVII-XVIII w.};
\item Litak S., \emph{Od reformacji do Oświecenia. Kościół katolicki
    w~Polsce nowożytnej};
\item Mączak A., \emph{Klientela. Nieformalne systemy władzy w Polsce
    Europie XVI-XVIII w.};
\item Łuczak C., \emph{Polska i Polacy w drugiej wojnie światowej};
\item Molenda J., \emph{Chłopi. Naród. Niepodległość. Kształtowanie
    się postaw narodowych i~obywatelskich chłopów w~Galicji
    i~Królestwie polskim w~przededniu odrodzenia Polski}
\item Możdżyńska-Nawotka M., \emph{O~modach i~strojach};
\item \emph{Obyczaje w Polsce. Od średniowiecza do czasów
    współczesnych};
\item Olszewski D., \emph{Polska kultura religijna na przełomie XIX
    i~XX wieku};
\item Olszewski H., \emph{O skutecznym rad sposobie};
\item \emph{Polska XVII wieku. Państwo, społeczeństwo, kultura}, red.
  J. Tazbir;
\item Paczkowski A., \emph{Pół wieku dziejów Polski, 1939--1989};
\item \emph{Polska na przestrzeni wieków}, red. J. Tazbir;
\item Przyboś A., \emph{Michał Korybut Wiśniowiecki 1640-1673};
\item Rok B., \emph{Człowiek wobec śmierci w kulturze staropolskiej};
\item \emph{Rzeczpospolita wielu narodów i jej tradycje}, red. M.
  Markiewicz, A. Link-Lenczewski;
\item \emph{Społeczeństwo polskie od X do XX wieku}, red. I.
  Ignatowicz, A. Mączak, B. Zientara, J. Żarnowski
\item Staszewski J., \emph{August II Mocny};
\item Staszewski J., \emph{August III Sas};
\item Suleja W., \emph{Józef Piłsudski};
\item Szubarczyk P., \emph{Inka. Zachowałam się jak trzeba\ld};
\item Topolski J., \emph{Polska w czasach nowożytnych. Od europejskiej
    potęgi do utraty niepodległości};
\item Terlecki R., \emph{Miecz i tarcza komunizmu. Historia aparatu
    bezpieczeństwa 1944--1990};
\item \emph{Tradycje polityczne dawnej Polski}, red. A.
  Sucheni-Grabowska, A. Dybowska;
\item Wandycz P., \emph{Pod zaborami. Ziemie Rzeczypospolitej w latach
    1795--1918};
\item Wisner H., \emph{Władysław IV Waza};
\item Wisner H., \emph{Zygmunt III Waza};
\item Zielińska Z., \emph{Ostatnie lata Pierwszej Rzeczypospolitej};
\item Zblewski Z, \emph{Abecadło Peerelu};
\item Zienkowska K., \emph{Stanisław August Poniatowski};
\item Zdrada J., \emph{Historia Polski 1795--1914};
\item Żarnowski, J., \emph{Polska 1918--1939. Praca, technika,
    społeczeństwo};
\item Ziejka F., \emph{Złota legenda chłopów polskich};
\item Żołądź D., \emph{Ideały edukacyjne doby staropolskiej. Stanowe
    modele i potrzeby edukacyjne szesnastego i siedemnastego wieku};
\item R. Wapiński, \emph{Historia polskiej myśli politycznej XIX
    i~XX~wieku};
\item R.R. Ludwikowski, \emph{Historia polskiej myśli politycznej};
\item W. Bernacki, \emph{Liberalizm polski};
\item B. Szlachta, \emph{Z dziejów polskiego konserwatyzmu};
\item M. Śliwa, \emph{Polska myśl socjalistyczna 1892--1948};
\item Z. Ogonowski, \emph{Filozofia polityczna w~Polsce XVII w.
    i~tradycje demokracji europejskiej};
\item S. Tarnowski, \emph{Pisarze polityczni XVI wieku};
\item S. Tarnowski, \emph{Historia literatury polskiej, t.2};
\item W. Konopczyński, \emph{Polscy pisarze polityczni XVIII w.};
\item H. Olszewski, \emph{Doktryny prawno-ustrojowe czasów saskich};
\item K. Waliszewski, \emph{Potoccy i Czartoryscy, walka stronnictw i
    programów politycznych przed upadkiem Rzeczypospolitej
    1734--1763};
\item Red. Tomasz Dołęgowski, \emph{Przewodnik po moralnym
    kapitalizmie};
\item Besala J., \emph{Stefan Batory};
\item Cieślak E., \emph{Stanisław Leszczyński};
\item Bogucka M., \emph{Staropolskie obyczaje XVI-XVII w};
\item Cz. Michalski, \emph{Western};
\item A. Chwalba, \emph{III Rzeczpospolita --~raport specjalny};
\item Jean-Paul Bled, \emph{Bismarck. Żelazny kanclerz};
\item Marcin Król, \emph{Byliśmy głupi};
\item J. Wójcik, \emph{Labirynt światła};
\item A. Chwalba, \emph{Historia Polski 1795-1918};
\item Brzoza C., Sowa A., \emph{Historia Polski 1918-1945};
\item Cz. Michalski, \emph{Western i~jego bohaterowie};
\item Rafał Marszałek, \emph{Pamflet na kino codzienne};
\item Rafał Marszałek, \emph{Polska wojna w obcym filmie};
\item Rafał Marszałek, \emph{Filmowa pop-historia};
\item Rafał Marszałek, \emph{Kino rzeczy znalezionych};
\item J. Skwara, \emph{Western odrzuca legendę};
\item Władysław Konopczyński, \emph{Konfederacja barska};
\item Michał Łuczewski, \emph{Odwieczny naród. Polak i~katolik
    w~Żmiącej};
\item Alan Bullock, \emph{Hitler. Studium tyrani};
\item Tadeusz Lubelski, \emph{Historia Kina Polskiego, Twórcy, Filmy,
    Konteksty};
\item Marek Haltof, \emph{Kino polskie};
\item \emph{Kino bez tajemnic};
\item David Bordwell, Kristin Thompson, \emph{Film Art. Sztuka
    filmowa. Wprowadzenie};
\item W. Stróżewski ,,Estetyka'';
\item Vigarello Georges, \emph{}
\item Vigarello Georges, \emph{Historia czystości i brudu};
\item Delumeau Jean, \emph{Cywilizacja odrodzenia};
\item Muchembled Robert, \emph{Orgazm i Zachód};
\item Sloterdijk Peter, \emph{Pogarda mas};
\item Gately Iain, \emph{Kulturowa historia alkoholu};
\item Eco Umberto, \emph{Poszukiwanie języka doskonałego w kulturze
    europejskiej};
\item Coogan Michael, \emph{Bóg i~seks. Co naprawdę mówi Biblia};
\item Secher Reynald, \emph{Ludobójstwo francusko-francuskie};
\item Vigarello Georges, \emph{Historia urody};
\item Higman B.W., \emph{Historia żywności};
\item Tannahill Reay, \emph{Historia seksu};
\item Ramamurti Rajaraman, \emph{Solitons and~instantons};
\item Wilson Edward O., \emph{Znaczenie ludzkiego istnienia};
\item Karl Loewith, \emph{Historia powszechna i dzieje zbawienia};
\item Tony Judt, \emph{Historia niedokończona. Francuscy
    intelektualiści 1944-1956};
\item Karl Loewith, \emph{Od Hegla do Nietzschego. Rewolucyjny przełom
    w myśli XIX wieku};
\item J. Fiske \emph{Zrozumieć kulturę popularną};
\item Anatol Taras, \emph{Anatomia nienawiści};
\item R. Rodes, \emph{Jak powstała bomba atomowa?};
\item A. Tarski;
\item Karol Buczek, \emph{Studia z dziejów ustroju
    społeczno-gospodarczego Polski piastowskiej};
\item Red. S. Kowalczyk, E. Balawajder, \emph{Jacques Maritain,
    prekursor soborowego humanizmu};
\item T. M. Jaroszewski, \emph{Osobowość i wspólnota. Problemy
    osobowości we współczesnej antropologii filozoficznej --~marksizm,
    strukturalizm, egzystencjalizm, personalizm chrześcijański};
\item Roman Graczyk, \emph{Od uwikłania do autentyczności. Biografia
    polityczna Tadeusza Mazowieckiego};
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
  % \item
\end{enumerate}





% ######################################
\newpage
\section{Różne}

\vspace{\spaceTwo}
% ######################################


\begin{enumerate}
\item David Sloan Wilson, \emph{Darwin's Cathedral: Evolution,
    Religion, and the~Nature~of Society};
\item Martin Konings, \emph{The Emotional Logic of Capitalism. What
    Progressives Have Missed};
\item Ch.~R.~Browning, \emph{Zwykli ludzie. 101~Policyjny Batalion
    Rezerwowy i~,,ostateczne rozwiązanie'' w~Polsce}
\item Viviana A. Zelizer, \emph{The Social Meaning of Money: Pin
    Money, Paychecks, Poor Relief, and Other Currencies};
\item I. Wallerstein, \emph{Europejski uniwersalizm. Retoryka władzy};
\item Abbé Jacques Meinvielle, \emph{De Lamennais ŕ Maritain};
\item Donald Ritchie, \emph{The Films of Akira Kurosawa};
\end{enumerate}


% ######################################
\newpage
\section{Articles}

\vspace{\spaceTwo}
% ######################################


\begin{enumerate}

\item Edward Witten, \emph{Notes on Some Entanglement Properties of Quantum Field Theory}, \href{https://arxiv.org/abs/1803.04993}{arXiv:1803.04993};

\end{enumerate}
% \bibliographystyle{alpha} \bibliography{Bibliography}{}










% ############################

% Koniec dokumentu
\end{document}
