% Autor: Kamil Ziemian

% ---------------------------------------------------------------------
% Podstawowe ustawienia i pakiety
% ---------------------------------------------------------------------
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag} % Wykrywa przestarzałe i niewłaściwe
% sposoby używania LaTeXa. Więcej jest w l2tabu English version.
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
% {rozmiar papieru, rozmiar fontu}[klasa dokumentu]
\usepackage[MeX]{polski} % Polonizacja LaTeXa, bez niej będzie pracował
% w języku angielskim.
\usepackage[utf8]{inputenc} % Włączenie kodowania UTF-8, co daje dostęp
% do polskich znaków.
\usepackage{lmodern} % Wprowadza fonty Latin Modern.
\usepackage[T1]{fontenc} % Potrzebne do używania fontów Latin Modern.



% ---------------------------------------
% Podstawowe pakiety (niezwiązane z ustawieniami języka)
% ---------------------------------------
\usepackage{microtype} % Twierdzi, że poprawi rozmiar odstępów w tekście.
% \usepackage{graphicx} % Wprowadza bardzo potrzebne komendy do wstawiania
% grafiki.
% \usepackage{verbatim} % Poprawia otoczenie VERBATIME.
% \usepackage{textcomp} % Dodaje takie symbole jak stopnie Celsiusa,
% wprowadzane bezpośrednio w tekście.
\usepackage{vmargin} % Pozwala na prostą kontrolę rozmiaru marginesów,
% za pomocą komend poniżej. Rozmiar odstępów jest mierzony w calach.
% ---------------------------------------
% MARGINS
% ---------------------------------------
\setmarginsrb
{ 0.7in}  % left margin
{ 0.6in}  % top margin
{ 0.7in}  % right margin
{ 0.8in}  % bottom margin
{  20pt}  % head height
{0.25in}  % head sep
{   9pt}  % foot height
{ 0.3in}  % foot sep



% ---------------------------------------
% Często używane pakiety
% ---------------------------------------
% \usepackage{csquotes} % Pozwala w prosty sposób wstawiać cytaty do tekstu.



% ---------------------------------------
% Pakiety do tekstów z nauk przyrodniczych
% ---------------------------------------
\let\lll\undefined % Amsmath gryzie się z językiem pakietami do języka
% % polskiego, bo oba definiują komendę \lll. Aby rozwiązać ten problem
% % oddefiniowuję tę komendę, ale może tym samym pozbywam się dużego Ł.
\usepackage[intlimits]{amsmath} % Podstawowe wsparcie od American
% Mathematical Society (w skrócie AMS)
\usepackage{amsfonts, amssymb, amscd, amsthm} % Dalsze wsparcie od AMS
% % \usepackage{siunitx} % Dla prostszego pisania jednostek fizycznych
\usepackage{upgreek} % Ładniejsze greckie litery
% Przykładowa składnia: pi = \uppi
% \usepackage{slashed} % Pozwala w prosty sposób pisać slash Feynmana.
% \usepackage{calrsfs} % Zmienia czcionkę kaligraficzną w \mathcal
% % na ładniejszą. Może w innych miejscach robi to samo, ale o tym nic
% % nie wiem.





% ---------------------------------------
% Dodatkowe ustawienia dla języka polskiego
% ---------------------------------------
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}.}
% Kropki po numerach rozdziału (polski zwyczaj topograficzny)
\renewcommand{\thesubsection}{\thesection\arabic{subsection}}
% Brak kropki po numerach podrozdziału



% ---------------------------------------
% Pakiety napisane przez użytkownika.
% Mają być w tym samym katalogu to ten plik .tex
% ---------------------------------------
% \usepackage{latexshortcuts}
\usepackage{mathcommands}





% ---------------------------------------
% Pakiet "hyperref"
% Polecano by umieszczać go na końcu preambuły.
% ---------------------------------------
\usepackage{hyperref} % Pozwala tworzyć hiperlinki i zamienia odwołania
% do bibliografii na hiperlinki.










% ---------------------------------------------------------------------
% Tytuł, autor, data
\title{Matematyka i~informatyka, problemy do zrobienia}

% \author{}
% \date{}
% ---------------------------------------------------------------------










% ####################################################################
% Początek dokumentu
\begin{document}
% ####################################################################





% ######################################
\maketitle  % Tytuł całego tekstu
% ######################################





% ######################################
\section{Teoria grup i~ich reprezentacji}

% \vspace{\spaceTwo}

% ######################################



% ##################
\begin{enumerate}

\item Podstawowe definicje: grupa, rodzaje grup, podgrupy, warstwy, grupy
  ilorazowe, iloczyny grup, grupy proste i~półproste, sprzężenie, klasy
  sprzężenia.

\item Homomorfizm i~izomorfizm grup, twierdzenie o~izomorfizmach.

\item Działania grupy na zbiorach, definicje, własności.

\item Reprezentacje: definicje, przywiedlność, redukowalność, iloczyny
  tensorowe reprezentacji.

\item Lemat Schura.

\item Operatory tensorowe, twierdzenie Eckarta-Wignera.

\item Grupy dyskretne: grupa permutacji, cykle, klasy sprzężenia,
  twierdzenie Cayleya.

\item Reprezentacje grupy symetrycznej: charaktery, reprezentacja regularna, twierdzenie o~ortogonalności reprezentacji i~charakterów, rozkład reprezentacji redukowalnych na nieredukowalne.

\item Reprezentacje nieredukowalne grupy symetrycznej: diagramy i~tabele Younga, operatory rzutowe, wymiary reprezentacji.

\item Grupy Liego: podstawowe definicje i~własności topologiczne.

\item Algebra Liego: konstrukcja, własności.

\item Trzecie twierdzenie Liego, eksponencjacja algebry.

\item Reprezentacje grup i~algebry Liego: definicje, własności, generatory,
  podalgebry, ideały, stałe struktury

\item Reprezentacja dołączona: konstrukcja, własności.

\item Reprezentacje algebr Liego: baza Cartana-Weyla, wagi i~pierwiastki,
  definicje, własności, relacje.

\item Formuła master dla pierwiastków, geometria pierwiastków, idea
  konstrukcji własności, relacje.

\item Formuła master dla pierwiastków, geometria pierwiastków, idea
  konstrukcji reprezentacji „metodą największej wagi”, współczynnik Dynkina.

\item Macierz Cartana, diagram Dynkina, $\Pi$-system, reguły redukcyjne dla
  diagramów Dynkina.

\item Klasyfikacja prostych grup Liego.

% \item

% \item

% \item

% \item

\end{enumerate}
% ##################






% ######################################
\section{Algebra symboliczna, problemy do zrobienia}

% \vspace{\spaceTwo}

% ######################################



% ##################
\begin{enumerate}

\item Obliczyć całki nieoznaczone podanych wyrażeń, narysuj ich
  wykresy oraz sprawdź otrzymane wyniki, poprzez różniczkowanie.
  \begin{align}
    &\int \frac{ 1 }{ x } \, dx \\
    &\int ( xt + 2x^{ 2 } )^{ n } \, dt \\
    &\int \frac{ 1 }{ 1 + \sqrt{ x } } \, dx \\
    &\int \frac{ 1 }{ \sin x } \, dx \\
    &\int \frac{ 1 }{ \sqrt{ a^{ 4 } \pm x^{ 4 } } } \, dx, \quad
      a > 0
  \end{align}

\item Znajdź rozwiązanie równania różniczkowego
  \begin{equation}
    \label{eq:6}
    \frac{ d f( x ) }{ dx } = g( x )
  \end{equation}
  dla następujących przypadków
  \begin{align}
    g( x ) &= x^{ 2 } + x + 1, \quad
             f( 0 ) = 0 \\
    g( x ) &= e^{ -\sqrt{ x } }, \quad
             f( 0 ) = -2 \\
    g( x ) &= \frac{ 1 }{ x }, \quad
             f( -1 ) = -1
  \end{align}
  \textbf{Wskazówka.} Oblicz całkę i wyznacz stałą całkowania, lub/i
  wypróbuj \texttt{DSolve}.


\item Wykazać, że podane wyrażenia
  \begin{align}
    &\tan^{ -1 }\left( \frac{ x^{ 3 } }{ 3 } - \frac{ x^{ 2 } }{ 2 }
      - x + \frac{ 5 }{ 3 } \right)
      - \tan^{ -1 }( 1 - x ) \\
    &\frac{ 1 }{ 2 } \tan^{ -1 }\left( \frac{ x + 1 }{ 4 - x^{ 2 } } \right)
      - \frac{ 1 }{ 2 } \tan^{ -1 }\left( \frac{ x + 1 }{ x^{ 2 } - 4 }
      \right)
  \end{align}
  po zróżniczkowaniu dają taki sam wynik, tzn. obydwa są całką
  nieoznaczoną tej samej funkcji. Wyjaśnić powstały problem.

\item Na podane niże cztery sposoby oblicz całkę nieoznaczoną z~trzech
  funkcji $f$
  \begin{align}
    f( x ) &= | x | \\
    f( x ) &= \frac{ x^{ 2 } + 2x + 4 }{ x^{ 4 } - 7 x^{ 2 } + 2x + 17 } \\
    f( x ) &= \frac{ 1 }{ \sqrt{ a^{ 2 } + x^{ 2 } } }
  \end{align}
  Wyniki porównać odejmując graficznie ich wykresy.

  Cztery sposoby obliczania całki
  \begin{align}
    &\int f( t ) \, dt \\
    &\int_{ 0 }^{ t } f( x ) \, dx \\
    &\int_{ 0 }^{ t_{ n } } f( t ) \, dt, \quad
      t_{ n } = 0, 1, 2, 3, \ldots \\
    &\int_{ 0 }^{ t } f( x ) \, dx \simeq \sum_{ i = 1 }^{ N } f( x_{ i } ) \, dx_{ i },
      \qquad
      x_{ i } = \frac{ t }{ N } i, \; dx_{ i } = \frac{ t }{ N },
  \end{align}
  gdzie $N = 10, 100, 1000, \ldots$

\item Oblicz całki oznaczone
  \begin{align}
    &\int_{ 0 }^{ \pi } \sin^{ k } x \, dx, \quad
      k = 0, 1, 2, 3, 4, \ldots \\
    &\int_{ -\infty }^{ +\infty } e^{ -\frac{ x^{ 2 } }{ a^{ 2 } } } \, dx \\
    &\int_{ 0 }^{ 4 } \int_{ \frac{ y }{ 2 } }^{ \sqrt{ 2 } } x y^{ 2 } \, dx dy \\
    &\int_{ 0 }^{ 2\pi } \int_{ 0 }^{ \alpha } \int_{ 0 }^{ \frac{ 1 }{ \cos \theta } } \cos\theta \sin\theta \,
      dr d\theta d\phi
  \end{align}

\item Oblicz objętość kuli w $2, 3, 4$ i~$n$ wymiarach.

\end{enumerate}
% ##################










% ######################################
\section{Języki, automaty i~obliczenia}
% ######################################



% ##################
\begin{enumerate}

\item Podaj przykład półgrupy $S$ i~kongruencji $\rho$ taki, że $| S | = +\infty$,
  ale $S / \rho$ jest skończona.

\item

\end{enumerate}
% ##################










% ######################################
\section{Analiza matematyczna, problemy do zrobienia}

% \vspace{\spaceTwo}

% ######################################



% ##################
\begin{enumerate}

\item Obliczyć całkę
  \begin{equation}
    \label{eq:Calculus-01}
    \int_{ 0 }^{ 1 } \int_{ 0 }^{ 1 } \frac{ ( x y )^{ s } }{ \sqrt{-\log( x y ) } }
      \; dx \, dy, \quad
      s > 0.
  \end{equation}



\end{enumerate}
% ##################










% ######################################
\section{Geometria różniczkowa, problemy do zrobienia}

% \vspace{\spaceTwo}

% ######################################



% ##################
\begin{enumerate}

\item Wyznaczyć parametr naturalny krzywej
  \begin{equation}
    \label{eq:DiffGeo-01}
    \gamma( u ) = \left[ e^{ -u } \cos u, e^{ -u } \sin u, 1 - e^{ -u } \right]
  \end{equation}

\item Dana jest krzywa
  \begin{equation}
    \label{eq:DiffGeo-02}
    \delta( t ) =
    \big[ a ( t - \sin t ), a ( 1 - \cos t ), 4a \sin \frac{ t }{ 2 } \big]
  \end{equation}
  Obliczyć krzywiznę i~skręcenie krzywej
  \begin{equation}
    \label{eq:DiffGeo-03}
    \gamma( t ) =
    \delta( t )
    + a \vecnbold \sqrt{ 1 + \left( \sin \frac{ t }{ 2 } \right)^{ 2 } }
  \end{equation}

\item Wykazać, że dla krzywej $\alpha( s )$ klasy $\Ccal^{ 4 }$ zachodzi
  tożsamość
  \begin{equation}
    \label{eq:DiffGeo-04}
    \left( \frac{ d^{ 3 } \alpha }{ d s^{ 3 } } \right)^{ 2 } =
    \kappa^{ 4 } + \kappa^{ 2 } \tau^{ 2 } + \left( \frac{ d \kappa }{ d s } \right)^{ 2 }
  \end{equation}

\item Znaleźć repery Freneta $\vectbold$, $\vecnbold$, $\vecbbold$ w
  punkcie $P = (1, 1, 1)$ krzywej powstałej z~przecięcia powierzchni
  \begin{equation}
    \label{eq:DiffGeo-05}
    z^{ 2 } = xy, \quad
    x^{ 2 } + y^{ 2 } - z^{ 2 } = 1
  \end{equation}

\item The topologica spaces $X$, $Y$ are homotopic to each other if
  there exist maps $f : X \to Y$ and $f^{ -1 } : Y \to X$ such that
  $f \circ f^{ -1 }$ and $f^{ -1 } \circ f$ are homotopic,
  respectively, to identity on $X$ and $Y$. Show that this is an
  equivalence relation.

\item Show that $\Rbb^{ n }$ is homotopic to a point. Use the result
  to calculate the singular homology groups of $\Rbb^{ n }$.

\item Show that a $n$-dimensional ball
  $\{ x \in \Rbb^{ n }, \abs{ x } < 1 \}$ is homotopic to $\Rbb^{ n }$
  and use the previous result to determine its singualar homology
  (using homotopy equivalence).

\item Consider $S^{ 1 }$ and its open cover by three open sets
  $U_{ 1 }$, $U_{ 2 }$, $U_{ 3 }$:
  \begin{equation}
    \label{DiffGeo:06}
    U_{ k } =
    \left\{ z \in S^{ 1 } : \frac{ k - 1 }{ 3 } 2\pi - \frac{ \pi }{ 2 }
      \arg( z ) < \frac{ k - 1 }{ 3 } 2\pi + \frac{ \pi }{ 2 } \right\}
  \end{equation}
  and consider \v{C}ech complex and its cohomology relative to this
  cover.

\item Let $U_{ i }$ be an open cover of a compact manifold $M$ and
  $g_{ i j } : U_{ i } \cap U_{ j } = U_{ i j } \to U( 1 )$ be a
  collection of maps from their intersections. Show the condition
  which the maps need to satisfy in order to define a line bundle or a
  $U( 1 )$ principle fibre bundle. When are these bundles trivial?

\item Consider an open cover $U_{ i }$ of a compact manifold $M$ and a
  collection of one-forms $A_{ i }$ over the open sets. Please find a
  necessary condition for the forms over the intersection in order for
  the curvarture $dA_{ i }$ to be a well-defined global 2-form.

\item Consider an open cover $U_{ i }$ of a compact manifold $M$ and a
  collection of maps $g_{ ij }$ from
  $U_{ ij } = U_{ i } \cap U_{ j } \to U( 1 )$. Find a compatibility
  condition so that over a triple intersection their composition is
  not trivial but is a \v{C}ech cocycle $\lambda_{ i j k }$. Would
  this work for a nonabelian (valued in $\GL( n )$) transition
  functions?

\item Consider an open cover $U_{ i }$. Let $\lambda_{ i j k }$ be the
  \v{C}ech cocyle, and let $A_{ i j }$ be a collections of one forms
  that satisfy:
  \begin{equation}
    \label{eq:DiffGeo-07}
    A_{ i j } + A_{ j k } + A_{ k i } = d\lambda_{ i j k },
  \end{equation}
  and $F_{ i }$ collection of two-forms such that
  $F_{ i } = F_{ j } + dA_{ i j }$. In this construction correct? What
  can one say about $dF$?

\item Let $P( M, G )$ be a principal fibre bundle and $\rho$ a
  finite-dimensional representation of $G$ on a vector space $V$. Show
  that $P \times V / \sim$ is a vector bundle over $M$. Relation
  $\sim$ is defined by
  \begin{equation}
    \label{eq:DiffGeo-09}
    ( p, v ) \sim \left( pg, \rho\left( g^{ -1 } \right) v \right).
  \end{equation}

\item Let $E( M )$ be a vector bundle over $M$ and $\nabla$ be a
  connection. Show that, if $U_{ i }$ is an open cover which locally
  trivializes $E$ and $g_{ i j }$ are transition functions on the
  intersections then the connection is determined over each $U_{ i }$
  by a one form $A_{ i }$. Show the relation between $A_{ i }$ and
  $A_{ j }$ over the intersection.

\item When a global two-form over a manifold $M$ is a curvature form
  of a connection on a line bundle.

\item If $p( x )$ is a projection over $m$ (seen as matrix acting on
  $\Cbb^{ n }$) then constuct a connection over the vector bundle
  $p( M \times \Cbb^{ n } )$.

\item For the sphere parametrized by $z \in \Cbb$ and the line bundle
  defined through the Bott projector
  \begin{equation}
    \label{eq:DiffGeo-10}
    p( z ) =
    \frac{ 1 }{ 1 + \abs{ z }^{ 2 } }
    \begin{pmatrix}
      1 & \bar{z} \\
      z & \abs{ z }^{ 2 }
    \end{pmatrix},
  \end{equation}
  take a connection and compute its curvature and the Chern number.

\item Please verify whether Chern classes for connections over trivial
  vector bundles vanish.

\item Show that skyscraper sheaf is a sheaf.

\item Consider sheaf $X = S^{ 1 }$, $F_{ 0 } = \Zbb$.

  \textbf{a)} Take open cover
  $\Ucal_{ 1 } = S^{ 1 } \setminus \{ -1 \}$,
  $\Ucal_{ 2 } = S^{ 1 } \setminus \{ 1 \}$ and construct explicit
  cochain complex. Try to compute its cohomology.

  \textbf{b)} Try do previous exercise for try sets cover. What will
  the \v{C}ech complex be?

\item Let $G \hookrightarrow H$ ($V \subset W$) be abelian group (vector spaces). Is
  sequence $0 \to G \to H \to G / H \to 0$ ($0 \to V \to W / V \to 0$) exact.

\item Compute $H_{ \dR }^{ * }( \Rbb^{ n } )$.

\item Show that for singular homology $d_{ n - 1 } \circ d_{ n } \equiv 0$.

\item Consider bundle $P( M, F )$ with sets of diffeomorphism
  $\phi_{ \alpha } : \Ucal_{ \alpha } \times F \to \pi^{ -1 }( \Ucal_{
    \alpha } )$. Consider two situation: $F = V$, $G = \GL( V )$ and
  $F = G$. Why also notice that
  $\pi^{ -1 }( \Ucal_{ \alpha } ) \ni p = \phi_{ \alpha }( \pi( p ), g )$.

  \textbf{a)} How define right action on this bundle?

  \textbf{b)} Is this action free and transition?

\item Suppose that we have cover and associated local trivialization
  of $P( M, G )$.

  \textbf{a)} What would be local trivialization of $P( M, F )_{ G }$?

  \textbf{b)} Do we need to assume something of $F$ and action
  $G( \rho )$ on $F$?

  \textbf{c)} Do $F = \{ a \}$ or $F = \{ a, b \}$ with some nontrivial
  action of the group, are allowed?

\item (Treść zadania może być błędna.) We take two bundles
  $P( M, G ) \leadsto E( M, V )$ with connections. Find a relation of
  holonomy $\int_{ \gamma } ( A_{ \alpha } )_{ \mu } \, dx^{ \mu }$ of
  this two bundles.

\item Show that pullback of vector bundle is a vector bundle.

\item Is there example (easy to find) of some $\Rbb$-vector bundle
  with is not trivial but stable trivial?

\item Show that sets of stable vector bundles over point
  $\Vect_{ \Cbb } = \{ V = \Cbb^{ n }, n \geq 0 \}$ is equal to $\Nbb$.

\item Show that suspension of the circle is a sphere
  $s( S^{ 1 } ) = S^{ 2 }$.

\item In definition of the twisted vector bundle we have
  $g_{ kj } g_{ ji } = g_{ ki } \lambda_{ kji }$. What should we
  require of $\lambda_{ kji }$. Is there some cocycle condition for
  $\lambda_{ kji }$?

\item Show that for a bundle $E \to M$ with fibre $V = \Cbb^{ n }$
  relation below hold:
  \begin{equation}
    \label{eq:DiffGeo-11}
    \ch( E ) =
    V + c_{ 1 }( E )
    + \frac{ 1 }{ 2 } ( c_{ 1 }( E )^{ 2 } - 2 c_{ 2 }( E ) )
    + \frac{ 1 }{ 6 } \left( c_{ 1 }( E )^{ 3 } - 3 c_{ 1 }( E ) c_{ 2 }( E )
      + 3 c_{ 3 }( E ) \right) + \ldots
  \end{equation}

\item Show that Bott projector
  $p = \frac{ 1 }{ 1 + \lvert z \rvert^{ 2 } }
  \begin{pmatrix}
    1 & \bar{z} \\
    z & \lvert z \lvert^{ 2 }
  \end{pmatrix}$ is really a projector.

\item (Niejasny tekst.) We define $A = ( 1, \eta )$,
  $a = \alpha 1 + \beta \eta$, $\alpha, \beta \in \Kbb$. Show that
  $A^{ \opp }$, $\eta^{ 2 } = -1$.

\item What would be natural definition of linear functional on super
  vector space?

\item If we take set of morphism between super vector spaces do they
  form a superalgebra

\item How define trace on superalgebra?

\item Show that $\Rbb^{ 1 / 1 }$ form a supergroup.

\item (Rówanania pewnie są błędne.) Using equations
  \begin{align}
    \partial_{ t } \left( f_{ I } \theta^{ I } \right)
    &= \left( \partial_{ t_{ i } } f_{ I } \theta^{ I } \right), \\
    \partial_{ \theta_{ i } } \left( f_{ I } \theta^{ I }
    + f_{ J_{ i } } \theta^{ i } \theta^{ J } \right)
    &= \sum f_{ J_{ i } } \theta^{ J }, \quad
      i \in J
  \end{align}
  construct all derivative. Are they form module over
  $\Rbb^{ p / q }$?

\item (Coś tu jest nie tak.) Rewrite Poincar\'{e}-Birkhoff-Witt
  theorem super Lie algebra.

\item Afiniczna przestrzeń euklidesowa, współrzędne afiniczne.

\item Współrzędne krzywoliniowe w $\Ebold^{ n }$.

\item Definicja rozmaitości różniczkowej, zgodność map, atlasy,
  przykłady.

\item Odwzorowanie rozmaitości: funkcje rzeczywiste i dyfeomorfizmy.

\item Krzywe gładkie na rozmaitości.

\item Wektor styczny do krzywej jako operator różniczkowy.

\item Przestrzeń styczna i jej baza.

\item Gładkie pola wektorowe.

\item Kowektory, baza dualna, gradient, różniczka funkcji.

\item Tensory i pola tensorowe, symetryczne i antysymetryzacja.

\item Tensor metryczny, przestrzeń Riemanna i Lorentza, kąt między
  wektorami.

\item Odległość punktów bliskich, długość krzywej.

\item Metryka kowariantna, podnoszenie i opuszczanie indeksów
  tensorów.

\item Konstrukcja pochodnej absolutnej, pojęcie koneksji afinicznej,
  wyprowadzenie prawa transformacji koneksji.

\item Pochodna kowariantna tensora, związek z pochodną absolutną.

\item Wyprowadzenie wzoru na pochodną kowariantną kowektora ze wzoru
  na pochodną wektora kontrawariantnego.

\item Definicja i własność przeniesienia równoległego wektora wzdłuż
  krzywej.

\item Definicja geodetyki, parametr afiniczny, pole geodetyk.

\item Koneksja metryczna i wyprowadzenie symboli Christoffela.

\item Geodetyki jako linie ekstremalne w przestrzeni Riemanna.

\item Konstrukcja układu lokalnie geodezyjnego.

\item Rozpisanie drugiej pochodnej kowariantnej wektora.

\item Operator dywergencji, rotacji i operator Laplace’a-Beltramiego.

\item Krzywizna wewnętrzna i zewnętrzna przestrzeni, trójkąt na
  sferze.

\item Dwie definicje tensora krzywizny: jako komutator pochodnej
  kowariantnych i jako efekt przeniesienia równoległego wektora po
  krzywej zamkniętej; wyprowadzenie wzoru na ten tensor obiema
  metodami.

\item Wyprowadzenie własności algebraicznych tensora Riemanna,
  definicja tensora Ricciego.

\item Pola wektorowe kowariantne stałe a tensor krzywizny.

\item Tensor krzywizny w wymiarach od 1 do 4.

\item Pojęcie niezmienników tensora.

\item Wyprowadzenie ogólnej i zwykłej tożsamości Bianchiego.

\item Definicja pola Killinga i wyprowadzenie równania Killinga.

\item Wyprowadzenie kowariantnej postaci równania Killinga.

\item Obliczanie pól Killinga dla obrotów przestrzeni $\Ebold^{ 3 }$.

\item Pole Killinga generuje prawo zachowania dla stycznego do
  geodetyki.

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item


  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item

  % \item












































\end{enumerate}
% ##################









% % ######################################
% \newpage
% \section{Zaczęte i~nieskończone}

% \vspace{\spaceTwo}
% % ######################################














% ######################################
\section{Geometria i~fizyka}
% ######################################



% ##################
\begin{enumerate}

\item Niech $\Acal$ będzie superalgebrą. Proszę znaleźć operację (nawias),
  który wprowadza strukturę $\Acal$ strukturę superalgebry Liego.

\item Niech $\Rbb^{ 1,\, 1 }$ będzie (super)przemianą superalgebrą
  o~generatorach $t$ (parzysty) i~$\theta$ (nieparzysty). Proszę znaleźć pola
  wektorowe (rozumiane jako derywacje) na tej (super)algebrze oraz formy
  różniczkowe i~odpowiednie relacje między formami. Na (super)przestrzeni
  opisywanej przez tę algebrę można zdefiniować strukturę (super)grupy:
  \begin{equation}
    \label{eq:Superalgebry-01}
    ( t, \theta ) * ( t', \theta' ) = ( t + t' + \theta \theta', \theta + \theta' ).
  \end{equation}
  Jakie pola wektorowe będą lewo-niezmiennicze ze względu na to działanie?

\item Zakładając rozwiązanie monopola t' Hoofta-Polyakova w~granicy BPS
  jako:
  \begin{equation}
    \label{eq:Superalgebry-02}
    \Phi^{ a }( x ) = \frac{ x^{ a } }{ e r^{ 2 } } H( \xi ), \quad
    A_{ j }^{ a }( x ) =
    \epsilon_{ a j k } \frac{ x^{ k } }{ e r^{ 2 } } \big( 1 - K( \xi ) \big),
  \end{equation}
  gdzie:
  \begin{equation}
    \label{eq:Superalgebra-03}
    \xi = v e x, \quad
    K( \xi ) = \frac{ \xi }{ \sinh \xi }, \quad
    H( \xi ) = \xi \coth \xi - 1,
  \end{equation}
  proszę (po pierwsze) sprawdzić iż rzeczywiście są to rozwiązania oraz
  obliczyć tzw. tensor t' Hoofta:
  \begin{equation}
    \label{eq:Superalgebra-04}
    \Fcal_{ \mu \nu } =
    \widehat{\Phi}^{ a } F_{ \mu \nu }^{ a }
    + \frac{ 1 }{ e } \widehat{\Phi}^{ a } ( D_{ \mu } \widehat{\Phi}^{ b } )
    ( D_{ \nu } \widehat{\Phi}^{ c } ),
  \end{equation}
  gdzie $\widehat{\Phi}^{ a } = \Phi^{ a } / | \Phi |$. Proszę porównać ten tensor
  w~$r \to \infty$ z~polem monopola magnetycznego.

\item Niech $\rho^{ i }$ oznacza macierze jak poniżej:
  \begin{equation}
    \label{eq:Superalgebra-05}
    \rho^{ 0 } =
    \begin{pmatrix}
      1 & 0 \\
      0 & 1
    \end{pmatrix}, \quad
    \rho^{ 1 } =
    \begin{pmatrix}
      i & \hphantom{-}0 \\
      0 & -i
    \end{pmatrix}, \quad
    \rho^{ 2 } =
    \begin{pmatrix}
      \hphantom{-}0 & 1 \\
      -1 & 0
    \end{pmatrix}, \quad
    \rho^{ 3 } =
    \begin{pmatrix}
      0 & i \\
      i & 0
    \end{pmatrix}.
  \end{equation}
  Oznaczmy:
  \begin{equation}
    \label{eq:Superalgebra-06}
    X = \sum_{ i = 0 }^{ 3 } x^{ i } \rho^{ i }, \quad
    dX = \sum_{ i = 0 }^{ 3 } dx^{ i } \rho^{ i }.
  \end{equation}
  Proszę pokazać, że:
  \begin{equation}
    \label{eq:Superalgebra-07}
    A( x ) =
    \frac{ 1 }{ 2 } \frac{ X^{ * } dX - dX^{ * } X}{ 1 + | x |^{ 2 } }
  \end{equation}
  zadaje samodualną (lub antysamodualną) krzywiznę $F$. Proszę policzyć
  $F \wedge F$, a~następnie liczbę instantonową:
  \begin{equation}
    \label{eq:Superalgebra-08}
    \frac{ 1 }{ 2 } \int\limits_{ \Rbb^{ 4 } } \Tr ( F \wedge F ).
  \end{equation}

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item


% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item

% \item


































































































































































































































































\end{enumerate}
% ##################

% % \bibliographystyle{alpha} \bibliography{Bibliography}{}










% ############################

% Koniec dokumentu
\end{document}
